[三權合作系列]上訴庭直斥有識之士鼓吹「違法達義」 屬社會歪風影響年輕人

上訴法庭副庭長楊振權於改判雙學三子監禁的判詞中揚言：「香港社會近年瀰漫一鼓歪風，有人以追求其心目中的理想或自由行使法律賦予的權力為藉口而肆意作出違法的行為。有人，包括一些有識之仕，鼓吹『違法達義』的口號、鼓勵他人犯法。該等人士公然蔑視法律，不但拒絕承認其違法行為有錯，更視之為光榮及值得感到自豪的行為。」

楊官續指：「該些傲慢和自以為是的想法，不幸對部分年輕人造成影響，導致他們在集會、遊行或示威行動時隨意作出破壞公共秩序及公衆安寧的行為。本案是一宗表現上述歪風的極佳例子。」
楊官斥責三人是學生領袖，明知集會要在當晚10時前結束，卻預早商議及達成共識在集會完結後強行進入「政總前地」，號稱要「重奪公民廣場」。他們知悉該行動非法，但仍然參與或煽惑他人，特別是年輕學生參與該違法行動，是極不負責任的行為，可能會導致該些年輕學生抱撼終生。三人聲稱是以「和理非」，完全不使用暴力的原則「重奪公民廣場」，只不過是「空口說白話」、「口惠而實不至」及自欺欺人的口號。
事實上至今，他們仍然拒絕承認他們有犯錯，更指他們的行動是為了關心社會問題、對政治熱誠及理想而作出；強稱他們有悔意的說法全無說服力。
楊官稱對有抱負、有理想的年輕人判以即時監禁，絕非他樂於作出的裁決。但法庭職責所在，要向社會發出明確信息，在自由行使權力，進行集會、遊行、示威等相關活動時，參與者必須守法，不能破壞公共秩序及公眾安寧。任何暴力行為都會導致嚴厲的判罰，否則社會不會和諧、進步；法律保障巿民的權力和自由亦可能會蕩然無存。
法官潘兆初指，三人不能說他們是因為行使集會、示威或言論自由而被定罪和判刑。他們之所以被定罪和判刑，是因為他們僭越了法律的界線。
法官彭偉昌則指，把由來已久並行之有效的法律視為妨礙表達意見自由的無理制約，在任意抵觸之餘還自我感覺良好，這種行為不容法庭以任何理由過於寬鬆處理。持上述態度的人不但在行為上犯法，而且在精神上也藐視及凌駕法律；在容易牽動大眾情緒的公共議題爭議當中，這種態度一旦蔓延開去，它的惡劣後果顯而易見的。如果導致主張不同的團體或陣形同樣以犯法的方式爭相表達立場，其後果更是對公共秩序的進一步破壞。

共產黨工具

《紐時》社評：香港法院正受壓成為共產黨工具

仲有依張